<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: game develop | loop in codes]]></title>
  <link href="http://codemacro.com/categories/game-develop/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://codemacro.com/"/>
  <updated>2013-02-12T21:33:16+08:00</updated>
  <id>http://codemacro.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Kevin Lynx]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MMO聊天服务器设计]]></title>
    <link href="http://codemacro.com/2012/08/29/mmo-chat-server/"/>
    <updated>2012-08-29T09:54:00+08:00</updated>
    <id>http://codemacro.com/2012/08/29/mmo-chat-server</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>MMO中的聊天服务主要功能就是做客户端之间的聊天内容转发。但是聊天的形式有很多，例如私聊、同场景聊、队伍内聊、工会内聊、全服务器聊、甚至临时组建房间聊。这些逻辑功能其实都是可以做在逻辑服务器上的，最多改改世界服务器，但是这样完成功能的话，不免将聊天本身的逻辑与游戏逻辑关联起来。我们希望做得更上一层，将聊天服务本身脱离开来。但是独立聊天服务还不够，因为就算独立出来了，也有可能在实现上与具体的游戏逻辑相关联。所以，我们做了进一步的抽象，想实现一个更为通用的聊天服务器。</p>

<h2>设计实现</h2>

<h3>实体设计</h3>

<p>聊天这个过程，我们将其抽象为实体(entity)与实体间的对话。这个实体概念其实很宽泛。任何可接收聊天消息的都算做实体，例如单个玩家、一个场景、一个队伍、一个房间、一个工会、甚至整个服务器。这个思想其实就是支持整个聊天服务器设计的最根本思想。最开始，我将聊天服务器分为个体和组两个概念，其实这个抽象程度都太低，并且会导致实现上的复杂。相反，将整个系统完全使用实体这个概念来组装，就简单很多。当然，实体是有很多种类的，在处理接收聊天消息这个动作时，其处理方式就不同。例如单个玩家实体仅做消息的发送，场景实体则是将消息发给场景内的所有玩家，队伍实体就是将消息发给队伍内的所有玩家。从这一点来看，我们的实体种类其实并不多，因为场景、队伍这些，都是组实体(group entity)。用C++来描述：</p>

<!-- more -->


<p>{% highlight c++ %}
class Entity {
public:</p>

<pre><code>// send text to this entity
virtual bool Send(Entity *sender, const std::string &amp;text) = 0;
</code></pre>

<p>protected:</p>

<pre><code>GUID m_id;
int m_type;
</code></pre>

<p>};</p>

<p>class SockEntity : pubilc Entity {
public:</p>

<pre><code>virtual bool Send(Entity *sender, const std::string &amp;text) {
    // find the map socket and send text to the socket
    long socket = FindSocket(this);
    Message msg(MSG_CS2E_SENDTEXT);
    msg.Add(sender-&gt;ID());
    msg.Add(text);
    msg.SendToSocket(socket);
    return true;
}
</code></pre>

<p>};</p>

<p>class GroupEntity : public Entity {
public:</p>

<pre><code>virtual bool Send(Entity *sender, const std::string &amp;text) {
    for (std::list&lt;Entity*&gt;::const_iterator it = m_mems.begin(); it != m_mems.end(); ++it) {
        (*it)-&gt;Send(sender, text);
    }
    return true;
}
</code></pre>

<p>private:</p>

<pre><code>std::list&lt;Entity*&gt; m_mems;
</code></pre>

<p>};</p>

<p>{% endhighlight %}</p>

<p><code>SockEntity</code>用于表示物理上聊天服务器的客户端，例如游戏客户端。</p>

<h3>网络拓扑</h3>

<p>实际上，除了转发聊天内容外(Entity::Send)，实体还有很多其他行为，例如最起码的，创建组实体，往组实体里添加成员等。在设计上，组实体的创建由逻辑服务器或者其他服务器来完成，目前游戏客户端是没有创建组实体的权限的（实现上我们还为实体添加了权限验证机制）。在网络拓扑上，聊天服务器始终是作为服务器角色，而它的客户端则包括游戏客户端、逻辑服务器、甚至其他服务器，这样聊天服务器在提供了固定的协议后，它就是完全独立的，不依赖任何其他组件：</p>

<pre><code>        CS
      /  |  \
     /   |   \
    /    |    \
   GC    GC   GS
</code></pre>

<p>(CS: Chat Server, GC: Game Client, GS: Game Server)</p>

<p>基于此，我们扩充了Entity的类体系：</p>

<p>{% highlight c++ %}
class ClientEntity : public SockEntity {</p>

<p>private:</p>

<pre><code>GUID m_gsEntity; // 标示该客户端实体位于哪个逻辑服务器实体上
</code></pre>

<p>};</p>

<p>class GSEntity : public SockEntity {
};
{% endhighlight %}</p>

<h3>消息协议</h3>

<p>聊天服务器的核心实现，其实就是针对以上实体做操作。因此，聊天服务器的消息协议方面，也主要是针对这些实体的操作，包括：</p>

<ul>
<li><p>创建</p>

<p>  实体的创建很简单，不同的实体其创建所需的参数都不一样。例如客户端实体创建时需要传入一个逻辑服务器实体的ID，组实体的创建可以携带组成员实体列表。为了处理权限和安全问题，在具体实现上，逻辑服务器实体的创建是由聊天服务器本地的配置决定，即聊天服务器启动则根据配置创建好逻辑服务器实体；客户端实体是当角色进入逻辑服务器后，由服务器创建，客户端无法创建实体。</p></li>
<li><p>删除</p>

<p>  实体的删除为了处理方便，约定删除请求必须由实体的创建者发起。因为从逻辑上将，某个模块如果可以创建一个实体，那么其必然知道什么时候该删除这个实体。</p></li>
<li><p>修改</p>

<p>  修改指的是修改实体内部实现的一些属性，例如组实体修改其组成员。这个操作是非常重要的。对于<code>SockEntity</code>而言，修改意味着修改其连接状态，例如当逻辑服务器在聊天服务器上创建了客户端实体后，实际上此时客户端并没有在网络方面连接聊天服务器，此时这个<code>Entity</code>实际上是不可用的，因为它无法用于发送消息。这个时候我们标志该实体的状态为非连接状态。当客户端主动连接上聊天服务器后，客户端就主动发起修改自己对应的客户端实体请求，该请求将自己的状态修改为连接状态。当客户端关闭时，聊天服务器网络层接收到连接断开通知，该通知肯定是早于逻辑服务器发来的删除实体通知的，此时将该客户端实体状态修改为断开状态，并在接收到逻辑服务器删除实体通知时将其真正删除。这里展示的这种状态修改策略，实际上在整个系统中是非常重要的。它用于指导网络连接和上层逻辑之间的关系，因为整个聊天系统中，各个进程的状态是不可预料的（随时可能宕掉），当某个进程尤其是逻辑服务器宕掉后，聊天服务器是得不到任何正常逻辑通知的，它只能得到网络连接的通知。</p></li>
</ul>


<h2>总结</h2>

<p>整个系统实现下来，实际上是非常简单的，代码量也很少。当然还有很多细节问题，例如聊天信息中携带物品信息，这涉及到异步预处理聊天内容，这里就不方便细说了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈谈我们的游戏逻辑服务器实现（二）]]></title>
    <link href="http://codemacro.com/2012/04/25/game-server-info-2/"/>
    <updated>2012-04-25T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://codemacro.com/2012/04/25/game-server-info-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上一篇谈了一些关键技术的实现方案。本篇描述一些遇到的问题。</p>

<h2>一</h2>

<p>在策划制作完了几个职业后（主要是技能制作），大概去年年底公司内部进行了一次混战测试。30个角色在一个场景进行混战，测试结果从技术上来说非常不理想。首先是客户端和服务器都巨卡无比。服务器CPU一直是满负载状态。而客户端又频繁宕机。</p>

<p>我们关注的主要问题，是服务器CPU满负载问题。最开始，我通过日志初步定位为网络模块问题，因为逻辑线程表现不是那么差。然后考虑到技能过程中的特效、动作都是通过服务器消息驱动，并且本身特效和动作就比一般网游复杂，通过逐一屏蔽这一部分功能，最终确认确为网络模块导致。然后团队决定从两方面努力：重写网络模块，改善性能；改善技能实现机制，将表现类逻辑移到客户端。</p>

<!-- more -->


<p>至于网络模块，在后来才发现，虽然网络流量过高，但导致网络线程CPU满的原因竟然是网络模块自身的流量限制导致。而技能实现机制的改善，考虑到改动的成本，最终使用了一种RPC机制，让服务器脚本可以调用客户端脚本，并且支持传入复杂参数。然后策划通过一些关键数据在客户端计算出特效、动作之类。</p>

<p>此外，程序将更多的技能属性广播给客户端，一个客户端上保存了周围角色的技能数据，从而可以进行更多的客户端逻辑。这一块具体的修改当然还是策划在做（我们的脚本策划基本就是半个程序员）。后经测试，效果改善显著。</p>

<h2>二</h2>

<p>在策划制作了一个PVP竞技副本后，服务器在10V10测试过程中又表现出CPU负载较高的情况。这个问题到目前为止依然存在，只不过情况略微不同。</p>

<p>首先是触发器生命周期的问题。触发器自身包含最大触发次数、存留时间等需求，即当触发一定次数，或超过存留时间后，需要由程序自动删除；另一方面，触发器可以是定时器类型，而定时器也决定了触发器的生命周期。这一块代码写的非常糟糕，大概就是管理职责划分不清，导致出现对象自己删除自己，而删除后还在依赖自己做逻辑。</p>

<p>但这样的逻辑，最多就是导致野指针的出现。不过，这种混乱的代码，也更容易导致BUG。例如，在某种情况下触发器得不到自动删除了。但这个BUG并不是直接暴露的，直接暴露的，是CPU满了。我们的怪物AI在脚本中是通过定时器类触发器驱动的，每次AI帧完了后就注册一个触发器，以驱动下一次AI帧。由于这个BUG导致触发器没有被删除，从而导致服务器上触发器的数量急剧增加。但，这也就导致内存增长吧？</p>

<p>另一个巧合的原因在于，在当时的版本中，触发器是保存一个表里的，即定时器类触发器、属性类触发器、移动类触发器等都在一个表里。每次任意触发器事件发生时，例如属性改变，都会遍历这个表，检查其是否触发。</p>

<p>基于以上原因，悲剧就发生了。在这个怪物的AI脚本里，有行代码设置了怪物的属性。这会导致程序遍历该怪物的所有触发器。而这个怪物的触发器数量一直在增长。然后就出现了在很多游戏帧里出现过长的遍历操作，CPU就上去了。</p>

<p>找到这个问题了几乎花了我一天的时间。因为脚本代码不是我写的，触发器的最初版本也不是我写的。通过逐一排除可能的代码，最终竟然发现是一行毫不起眼的属性改变导致。这个问题的查找流程，反映了将大量逻辑放在脚本中的不便之处：查起问题来实在吃力不讨好。</p>

<p>修复了这个BUG后，我又对触发器管理做了简单的优化。将触发器列表改成二级表，将触发器按照类型保存成几个列表。每次触发事件时，找出对应类型的表遍历。</p>

<h3>改进</h3>

<p>除了修改触发器的维护数据结构外，程序还实现了一套性能统计机制，大概就是统计某个函数在一段时间内的执行时间情况。最初这套机制仅用于程序，但考虑到脚本代码在整个项目中的比例，又决定将其应用到脚本中。</p>

<p>这个统计需要在函数进入退出时做一些事情，C++中可以通过类对象的构建和析构完成，但lua中没有类似机制。最初，我使用了lua的调试库来捕获函数进入/退出事件，但后来又害怕这种方式本身存在效率消耗，就取消了。我们使用lua的方式，不仅仅是全局函数，还包括函数对象。而函数对象是没有名字标示的，这对于日志记录不是什么好事。为了解决这个问题，我只好对部分功能做了封装，并让策划显示填入函数对于的字符串标示。</p>

<p>除此之外，因为触发器是一种重要的敏感资源，我又加入了一个专门的触发器统计模块，分别统计触发器的类型数量、游戏对象拥有的触发器数量等。</p>

<h2>END</h2>

<p>到目前为止，导致服务器CPU负载过高，一般都是由BUG导致。这些BUG通常会造成一个过长的列表，然后有针对这个列表的遍历操作，从而导致CPU负载过高。更重要的，我们使用了这么多的脚本去开发这个游戏，如何找到一个更有效合理的监测方法，如何让程序框架更稳定，则是接下来更困难而又必须去面对的事情。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈谈我们的游戏逻辑服务器实现（一）]]></title>
    <link href="http://codemacro.com/2012/04/23/game-server-info-1/"/>
    <updated>2012-04-23T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://codemacro.com/2012/04/23/game-server-info-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们的逻辑服务器(Game Server，以下简称GS)主要逻辑大概是从去年夏天开始写的。因为很多基础模块，包括整体结构沿用了上个项目的代码，所以算不上从头开始做。转眼又快一年，我觉得回头总结下对于经验的积累太有必要。</p>

<h2>整体架构</h2>

<p>GS的架构很大程度取决于游戏的功能需求，当然更受限于上个项目的基础架构。基础架构包括场景、对象的关系管理，消息广播等。</p>

<!-- more -->


<h3>需求</h3>

<p>这一回，程序员其实已经不需要太过关心需求。因为我们决定大量使用脚本。到目前为止整个项目主要还是集中在技能开发上。而这个使用脚本的度，就是技能全部由策划使用脚本制作，程序员不会去编写某个具体技能，也不会提供某种配置方式去让策划通过配置来开发技能。这真是一个好消息，不管对于程序员而言，还是对于策划而言。但后来，我觉得对于这一点还是带来了很多问题。</p>

<h3>实现</h3>

<p>基于以上需求，程序员所做的就是开发框架，制定功能实现方案。脚本为了与整个游戏框架交互，我们制定了“触发器“这个概念，大概就是一种事件系统。</p>

<p>这个触发器系统，简单来说，就是提供一种“关心“、”通知“的交互方式，也就是一般意义上的事件机制。例如，脚本中告诉程序它关心某个对象的移动，那么当程序中该对象产生移动时，就通知脚本。脚本中可以关心很多东西，包括对象属性，其关心的方式包括属性值改变、变大、变小，各种变化形式；对象开始移动，移动停止；对象碰撞，这个会单独谈谈；定时器等。</p>

<p>除了触发器系统外，还有个较大的系统是游戏对象的属性系统。对象的属性必然是游戏逻辑中策划最关心最容易改动的模块。既然我们程序的大方向是尽可能地不关心策划需求，所以对象属性在设计上就不可能去编写某个具体属性，更不会编写这个属性相关的逻辑功能。简单来说，程序为每个对象维护一个key-value表，也就是属性名、属性值表。该表的内容由脚本填入，脚本享有存取权限。然后脚本中就可以围绕某个属性来编写功能，而程序仅起存储作用。</p>

<p>第三，怪物AI模块。AI模块的设计在开发周期上靠后。同样，程序不会去编写某类AI的实现。程序提供了另一种简单的事件系统，这个系统其实就是一个调用脚本的方案。当关于某个怪物发生了某个事件时，程序调用脚本，传入事件类型和事件参数。这个事件分为两类：程序类和脚本类。脚本类程序不需关心，仅提供事件触发API。程序类事件非常有限：怪物创建、出生、删除。</p>

<p>除了以上三块之外，还有很多零散的脚本交互。例如游戏对象属性初始化，角色进入游戏，角色进入场景等。这些都无关痛痒。</p>

<p>接下来谈一些关键模块的实现。</p>

<p><strong>定时器</strong></p>

<p>整个GS的很多逻辑模块都基于这个定时器来实现。这个定时器接收逻辑模块的注册，在主循环中传入系统时间，定时器模块检查哪些定时器实例超时，然后触发调用之。这个主循环以每帧5ms的速率运行，也即帧率1000/5。</p>

<p>这个定时器是基于操作系统的时间。随着帧率的不同，它在触发逻辑功能时，就必然不精确。游戏客户端（包括单机游戏）在帧率这块的实现上，一般逻辑功能的计算都会考虑到一个dt（也就是一帧的时间差），例如移动更新，一般都是x = last_x + speed * dt。但，我们这里并没有这样做。我们的几乎所有逻辑功能，都没有考虑这个时间差。</p>

<p>例如，我们的移动模块注册了一个固定时间值的定时器，假设是200ms。理想情况下，定时器模块每200ms回调移动模块更新坐标。但现实情况肯定是大于200ms的更新频率，悲剧的是，移动模块每次更新坐标都更新一个固定偏移。这显然是不够精确的。</p>

<p>更悲剧的是，定时器的实现中，还可能出现跳过一些更新帧。例如，理论情况下，定时器会在系统时间点t1/t2/t3/t4分别回调某个逻辑模块。某一帧里，定时器大概在t1回调了某逻辑模块，而当该帧耗时严重时，下一帧定时器模块在计算时，其时间值为t，而t大于t4，此时定时器模块跳过t2/t3。相当于该逻辑模块少了2次更新。这对于移动模块而言，相当于某个对象本来在1秒的时间里该走5格，但实际情况却走了1格。</p>

<p>当然，当游戏帧率无法保证时，逻辑模块运行不理想也是情有可原的。但，不理想并不包含BUG。而我觉得，这里面是可能出现BUG的。如何改善这块，目前为止我也没什么方案。</p>

<p><strong>移动</strong></p>

<p>有很多更上层的模块依赖移动。我们的移动采用了一种分别模拟的实现。客户端将复杂的移动路径拆分为一条一条的线段，然后每个线段请求服务器移动。然后服务器上使用定时器来模拟在该线段上的移动。因为服务器上的阻挡是二维格子，这样服务器的模拟也很简单。当然，这个模块在具体实现上复杂很多，这里不细谈。</p>

<p><strong>碰撞检测</strong></p>

<p>我们的技能要求有碰撞检测，这主要包括对象与对象之间的碰撞。在最早的实现中，当脚本关心某个对象的碰撞情况时，程序就为该对象注册定时器，然后周期触发检测与周围对象的距离关系，这个周期低于100ms。这个实现很简单，维护起来也就很简单。但它是有问题的。因为它基于了一个不精确的定时器，和一个不精确的移动模块。</p>

<p>首先，这个检测是基于对象的当前坐标。前面分析过在帧率掉到移动更新帧都掉帧的情况下，服务器的对象坐标和理论情况差距会很大，而客户端基本上是接近正确情况的，这个时候做的距离检测，就不可能正确。另一方面，就算移动精确了，这个碰撞检测还是会带来BUG。例如现在检测到了碰撞，触发了脚本，脚本中注册了关心离开的事件。但不幸的是，在这个定时器开始检测前，这两个对象已经经历了碰撞、离开、再碰撞的过程，而定时器开始检测的时候，因为它基于了当前的对象坐标，它依然看到的是两个对象处于碰撞状态。</p>

<p>最开始，我们直觉这样的实现是费时的，是不精确的。然后有了第二种实现。这个实现基于了移动的实现。因为对象的移动是基于直线的（服务器上）。我们就在对象开始移动时，根据移动方向、速度预测两个对象会在未来的某个时间点发生碰撞。当然，对于频繁的小距离移动而言，这个预测从直觉上来说也是费时的。然后实现代码写了出来，一看，挺复杂，维护难度不小。如果效果好这个维护成本也就算了，但是，它依然是不精确的。因为，它也依赖了这个定时器。</p>

<p>例如，在某个对象开始移动时，我们预测到在200ms会与对象B发生碰撞。然后注册了一个200ms的定时器。但定时器不会精确地在未来200ms触发，随着帧率的下降，400ms触发都有可能。即便不考虑帧率下降的情况，它还是有问题。前面说过，我们游戏帧保证每帧至少5ms，本来这是一个限帧手段，目的当然是避免busy-loop。这导致定时器最多出现5ms的延迟。如果策划使用这个碰撞检测去做飞行道具的实现，例如一个快速飞出去的火球，当这个飞行速度很快的时候，这5ms相对于这个预测碰撞时间就不再是个小数目。真悲剧。</p>

<p><strong>技能</strong></p>

<p>虽然具体的技能不是程序写的，但正如把几乎所有具体逻辑交给策划写带来的悲剧一样：这事不是你干的，但你得负责它的性能。所以有必要谈谈技能的实现。</p>

<p>技能的实现里，只有一个技能使用入口，程序只需要在客户端发出使用技能的消息时，调用这个入口脚本函数。然后脚本中会通过注册一些触发器来驱动整个技能运作。程序员一直希望策划能把技能用一个统一的、具体的框架统一起来，所谓的变动都是基于这个框架来变的。但策划也一直坚持，他们心目中的技能是无法统一的。</p>

<p>我们的技能确实很复杂。一个技能的整个过程中，服务器可能会和客户端发生多次消息交互。在最初的实现中，服务器甚至会控制客户端的技能特效、释放动作等各种细节；甚至于服务器会在这个过程中依赖客户端的若干次输入。</p>

<hr/>


<p>下一篇我将谈谈一些遇到的问题。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MMO游戏对象属性设计]]></title>
    <link href="http://codemacro.com/2011/05/02/entity-property/"/>
    <updated>2011-05-02T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://codemacro.com/2011/05/02/entity-property</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一般的MMORPG中，游戏对象主要包括怪物和玩家。这两类对象在经过游戏性方面的不断“进化”后，其属性数量及与之相关的逻辑往往会变得很巨大。如何将这一块做得既不损失效率，又能保证结构的灵活、清晰、可维护？本文将提供一种简单的结构。</p>

<!-- more -->


<h2>原始结构</h2>

<p>最原始的结构，极有可能为这样:</p>

<pre><code>Player:     +---------------+
            | property-1    |
            +---------------+
            | property-2    |
            +---------------+
            |     ...       |
            +---------------+
            | operator-1    |
            +---------------+
            | operator-2    |
            +---------------+
            | ...           |
            +---------------+
</code></pre>

<p>也就是，一个对象为一个C++类，然后里面直接塞满了各种属性名，然后是针对这个属性的逻辑操作（函数）。其结果就是Player成为巨类。针对这个情况，一直以来我觉得可以使用一种简单的方法来拆分这个类。冠以官腔，称之为Entity-Component-based
Desgin。产生这种想法和我的个人技术积累有一定关系，见下文。</p>

<h2>Policy-based Design</h2>

<p>Policy-based Design，基于决策的设计。这个概念来源于<Modern C++
Design\>。虽然这本书讲述的是针对C++模板的使用及设计技巧。但这种思想依然被我潜意识般地用在其他地方。Policy大致来说就是一个小的组件(Component)。它努力不依赖于其他东西，它可能就是个简单的类，它拥有极少的数据结构，及针对这些数据的极少操作接口。举例而言，玩家MP的自动回复功能，就可封装为一个Policy。将许多Policy组合起来，就可完成一个复杂的功能。</p>

<p>这种思想还可指导很多程序结构方面的设计。例如在做功能的接口拆分时，就将每个函数设计得足够小，小到单纯地完成一个功能。一个功能的入口函数，就将之前实现的小函数全部组合起来，然后共同完成功能点。</p>

<p>当然，<Modern C++ Design\>里的Policy在表现形式上有所不同。但其核心思想相同，主要体现在 <strong>组合</strong>
特点上。</p>

<h2>Entity-Component-based Design</h2>

<p>Entity-Component-based
Design按照google到的文章，严格来说算是与OOP完全不同的软件设计方法。不过在这里它将按照我的意思重新被解释。</p>

<p>如果说Policy-based
Design极大可能地影响着我们平时的细节编码，那么Entity-Component则是直接对游戏对象的结构设计做直接的说明。
<strong>一个游戏对象就是一个Entity。</strong> Entity拥有很少的属性，也许仅包含一个全局标示的ID。
<strong>一个Component则是Entity的某个行为、或者说某个组成部分。</strong>
其实说白了，以玩家为例，一个玩家对象就是一个Entity，而一个MP的自动回复功能就可被包装为一个Component。这个Component可能包含若干与该功能相关的数据，例如回复时间间隔，每次的回复量等。我们往玩家对象这个Entity添加各种Component，也就是给玩家添加各种逻辑功能。</p>

<p>但是，Component之间可能会涉及到交互，玩家对象之外的模块可能也会与玩家内的某个Component交互。子功能点的拆分，不得不涉及到更多的胶水代码，这也算一种代价。</p>

<h2>游戏对象属性设计</h2>

<p>这份属性结构设计，基本就是参考了上面提到的设计思想。整个系统有如下组件:</p>

<pre><code>Entity:    +-------------------+
           | property-table    |
           +-------------------+
           | component-table   |
           +-------------------+

Property:  +-------------------+
           | observer-list     |
           +-------------------+ 

Component: +--------------------+
           | logic-related data |
           +--------------------+
           | logic-related func |
           +--------------------+
</code></pre>

<p>意即，所有Entity都包含一个属性表和组件表。这里的属性表并非硬编码的属性数据成员集合，而是一个key-value形式的表。Property包含一个观察者列表，其实就是一系列回调函数，但是这些观察者本质上也是组件，后面会提到。Component正如上文描述，仅包含Component本身实现的功能所需要的数据和函数。整个结构大致的代码如下:</p>

<pre><code>class Entity {
private:
    GUID id;
    std::map&lt;std::string, IComponent*&gt; components;
    std::map&lt;std::string, Property*&gt; properties;
};

class Property {
private:
    std::string name;
    Value val;
    std::vector&lt;IComponent*&gt; observers;
};

class IComponent {
public:
    virtual bool Operate (const Args &amp;args) { return false; }
    virtual void OnNotify (const Property &amp;property, const Args &amp;args) {}
protected:
    std::string name;
    Entity *entity;
};
</code></pre>

<p>属性本身是抽象的，这完全是因为我们将属性统一地放在了一个表里。从而又导致属性的值也需要做一个抽象包装。</p>

<p>因为Component主要是针对游戏对象属性而存在的。而针对游戏对象属性的操作，我将其分为主动操作和被动操作，其对应的组件就被称为主动组件和被动组件。这里的主被动，主要是针对这个组件是通过哪种方式启动的。如果是某个地方直接需要某个组件启动，那么称为主动，例如玩家角色刚上线，需要编码角色属性到客户端，则启动属性更新组件；如果某个组件是因为某个属性的改变而启动，则称为被动，例如当玩家受到伤害，HP非满值时，则需要启动HP自动回复组件。</p>

<p>针对组件的主被动特性，就得到主动接口Operate，被动接口OnNotify。因为不同的组件实现，依赖的启动参数可能完全不一样，所以这里对参数做了Args的封装。Args具体实现时，可以采用类继承方式根据具体应用塞入具体的参数；也可以直接使用tuple来包装不同类型不同个数的参数。</p>

<p>因为有了个被动属性，所以就在属性身上放置了一个Observer列表。当然这里不一定要采用这种细粒度的方式---将Observer绑在属性身上，而可以将observer列表放到Entity身上。接下来看一些具体的用例。</p>

<h3>具体用例</h3>

<p><strong>上线属性更新</strong></p>

<pre><code>// serialize player to client
// 取得ClientUpdater组件
IComponent *updater = entity-&gt;GetComponent ("ClientUpdater");
// 更新至client_socket客户端
updater-&gt;Operate (Args (client_socket));
</code></pre>

<p><strong>玩家属性改变</strong></p>

<pre><code>// hurt player
// 取得属性存取组件
IComponent *accessor = entity-&gt;GetComponent ("PropertyAccessor");
// 改变属性
accessor-&gt;Operate (Args ("HP", Value(10))); // decrease 10 HP
...
// dirty property updator component get called
void DirtyUpdator::OnNotify (const Property &amp;property, const Args &amp;args) {
    // 将此属性放到脏属性容器，稍候统一更新
    dirties.push (property);
}
</code></pre>

<p>代码到真正应用时，可能会加入更多的接口，以下代码情景不追加叙述。</p>

<p><strong>游戏对象刚创建</strong></p>

<pre><code>// in script, or by config file, or hard code, etc...
entity-&gt;AddProperty ("HP", Args (10)) ;
entity-&gt;AddProperty ("MP", Args (5));
... 
entity-&gt;AddComponent (componentFactory-&gt;Create ("ClientUpdater"));
entity-&gt;AddComponent (componentFactory-&gt;Create ("PropertyAccessor"));
...
</code></pre>

<p><strong>组件被创建时</strong></p>

<pre><code>ClientUpdater::ClientUpdater () {
    entity-&gt;GetProperty ("HP")-&gt;AddObserver (this);
    ...
}
</code></pre>

<p>;;END;;</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
